% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc={CHAPITRE~},numdoc={5},titre={Probabilités},mois=Avril]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH05 - Probabilités élémentaires - Exercices II (Correction)}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj3]%exo1
\begin{enumerate}
	\item La probabilité $P(R)$ est, d'après l'énoncé, $P(R)=65\,\% = 0,65$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item L'arbre de probabilités est (uniquement grâce aux données de l'énoncé) :
		
		\begin{Centrage}
			\begin{tikzpicture}[transform shape,scale=0.9]
				\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
				\tikzstyle{noeud}=[]
				\tikzstyle{feuille}=[]
				\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
				\tikzstyle{feuille}=[]
				\tikzstyle{probinter}=[color=red]
				\tikzstyle{finarbre}=[->,densely dotted,thick,>=latex,color=red]
				\tikzstyle{fin}=[]
				\def\DistanceInterNiveaux{3}
				\def\DistanceInterFeuilles{1}
				\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
				\def\NiveauD{(2.85)*\DistanceInterNiveaux}
				\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
				\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$R$};
				\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$D$};
				\node[probinter,right] (Raaa) at ({\NiveauD},{(0)*\InterFeuilles}) {$0,273$};
				\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$E$};
				\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
				\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$D$};
				\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$E$};
				\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {${0,65}$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Raa) ;
				\draw[fleche] (Ra)--(Rab) ;
				\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {${0,35}$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {${0,85}$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {${0,15}$};
				\draw[finarbre] (Raa)--(Raaa) ;
			\end{tikzpicture}
		\end{Centrage}
		\item On a $P(R \cap D) = 0,273$ (feuille) et $P(R \cap D) = P(R) \times P_R(D) \ssi 0,273 = 0,42 \times P_R(D) \ssi P_R(D) = \dfrac{0,273}{0,65} = 0,42$.
		
		Du coup l'arbre complet est :
		
		\begin{Centrage}
			\begin{tikzpicture}[transform shape,scale=0.9]
				\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
				\tikzstyle{noeud}=[]
				\tikzstyle{feuille}=[]
				\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
				\tikzstyle{feuille}=[]
				\tikzstyle{probinter}=[color=red]
				\tikzstyle{finarbre}=[->,densely dotted,thick,>=latex,color=red]
				\tikzstyle{fin}=[]
				\def\DistanceInterNiveaux{3}
				\def\DistanceInterFeuilles{1}
				\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
				\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
				\def\NiveauD{(2.85)*\DistanceInterNiveaux}
				\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(1.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
				\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$R$};
				\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$D$};
				\node[probinter,right] (Raaa) at ({\NiveauD},{(0)*\InterFeuilles}) {$0,273$};
				\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$E$};
				\node[probinter,right] (Rabb) at ({\NiveauD},{(1)*\InterFeuilles}) {$0,377$};
				\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
				\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$D$};
				\node[probinter,right] (Rbaa) at ({\NiveauD},{(2)*\InterFeuilles}) {$\num{0,2975}$};
				\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$E$};
				\node[probinter,right] (Rbbb) at ({\NiveauD},{(3)*\InterFeuilles}) {$\num{0,0525}$};
				\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {${0,65}$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {${0,42}$};
				\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {${0,58}$};
				\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {${0,35}$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {${0,85}$};
				\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {${0,15}$};
				\draw[finarbre] (Raa)--(Raaa) ;
				\draw[finarbre] (Rab)--(Rabb) ;
				\draw[finarbre] (Rba)--(Rbaa) ;
				\draw[finarbre] (Rbb)--(Rbbb) ;
			\end{tikzpicture}
		\end{Centrage}
	\end{enumerate}
	\item D'après la formule des probabilités totales, $P(D) = P(R \cap D) + P(B \cap D)$.
	
	Ainsi $P(D) = 0,273 + 0,35 \times 0,85 = 0,273 + \num{0,2975} = \num{0,5705}$.
	\item Le tableau est :
	
	\medskip
	
	\begin{tblr}{stretch=1.15,hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={Q[m,l]*{4}{X[m,c]}}}
		Version & \SetCell[c=2]{c,m} Routière && \SetCell[c=2]{c,m} Break \\
		Motorisation &Essence&Diesel &Essence &Diesel \\
		$x_{i}$ : prix de vente (en milliers d'€) &15 &18 &17 &20\\ 
		$P_{i}$ : probabilité&0,377	&0,273	&\num{0,0525}&\num{0,2975}\\
	\end{tblr}

	\medskip
	
	L'espérance mathématique de $X$ vaut $\Esper{X} = 15 \times 0,377 + 18 \times 0,273 + 17 \times \num{0,0525} + 20 \times \num{0,2975} = \num{17,4115}$.
	
	Le prix de vente moyen d'un véhicule sur un grand nombre de ventes est de $\num{17411,50}$~\euro.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj3]%exo2
\begin{enumerate}
	\item L'arbre de probabilités (pour le moment incomplet) est :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[transform shape,scale=0.9]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{noeud}=[]
			\tikzstyle{feuille}=[]
			\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{1}
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$L$};
			\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$P$};
			\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$N$};
			\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$P$};
			\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[noeud] (Rc) at ({\NiveauB},{(4.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
			\node[feuille] (Rca) at ({\NiveauC},{(4)*\InterFeuilles}) {$P$};
			\node[feuille] (Rcb) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {${0,5}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {${0,56}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {${0,44}$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {${0,3}$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) ;
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) ;
			\draw[fleche] (R)--(Rc) node[etiquette] {${0,2}$};
			\draw[fleche] (Rc)--(Rca) ;
			\draw[fleche] (Rc)--(Rcb) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
	\item La probabilité que le chocolat choisi soit garni de praliné sachant que c'est un chocolat au lait est $p_L(P)$.
	
	Et d'après l'énoncé, on a $p_L(P) = 0,56$.
	\item La probabilité  que le chocolat choisi soit au lait et garni de praliné est $p(L \cap P)=  0,5 \times 0,56 = 0,28$.
	\item L'énoncé nous donne $p(N \cap P) = 0,21$. Et  $p_N(P) = \dfrac{p(N \cap P)}{p(N)} = \dfrac{0,21}{0,3} = 0,7$.
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[transform shape,scale=0.9]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{noeud}=[]
			\tikzstyle{feuille}=[]
			\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
			\tikzstyle{probinter}=[color=red]
			\tikzstyle{finarbre}=[->,densely dotted,thick,>=latex,color=red]
			\tikzstyle{fin}=[]
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{1}
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauD{(2.85)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$L$};
			\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$P$};
			\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$N$};
			\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$P$};
			\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[noeud] (Rc) at ({\NiveauB},{(4.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
			\node[feuille] (Rca) at ({\NiveauC},{(4)*\InterFeuilles}) {$P$};
			\node[feuille] (Rcb) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[probinter,right] (Rbaa) at ({\NiveauD},{(2)*\InterFeuilles}) {${0,21}$};
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {${0,5}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {${0,56}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {${0,44}$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {${0,3}$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {${0,7}$};
			\draw[finarbre] (Rba)--(Rbaa) ;
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {${0,3}$};
			\draw[fleche] (R)--(Rc) node[etiquette] {${0,2}$};
			\draw[fleche] (Rc)--(Rca) ;
			\draw[fleche] (Rc)--(Rcb) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item D'après la formule des probabilités totales :
		
		$p(P) = p(L \cap P)  + p(N \cap P)  + p(B \cap P) \ssi 0,6 = 0,28 + 0,21 + p(B \cap P) \ssi p(B \cap P) = 0,6 - 0,49 = 0,11$.
		\item La probabilité que le chocolat choisi soit garni de praliné sachant que c'est un chocolat blanc est $p_B(P)$.
		
		Et $p_B(P) =  \dfrac{p(B \cap P)}{p(B)} = \dfrac{0,11}{0,2} = \dfrac{11}{20} = 0,55$.
	\end{enumerate}
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[transform shape,scale=0.9]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{noeud}=[]
			\tikzstyle{feuille}=[]
			\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
			\tikzstyle{probinter}=[color=blue]
			\tikzstyle{probfin}=[color=purple]
			\tikzstyle{finarbre}=[->,densely dotted,thick,>=latex,color=blue]
			\tikzstyle{finfinarbre}=[->,densely dashed,thick,>=latex,color=purple]
			\tikzstyle{fin}=[]
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{1}
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauD{(2.85)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauE{(3.65)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$L$};
			\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$P$};
			\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$N$};
			\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$P$};
			\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[noeud] (Rc) at ({\NiveauB},{(4.5)*\InterFeuilles}) {$B$};
			\node[feuille] (Rca) at ({\NiveauC},{(4)*\InterFeuilles}) {$P$};
			\node[feuille] (Rcb) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$C$};
			\node[probfin] (Rfin) at ({\NiveauE},{(2)*\InterFeuilles}) {${0,6}$};
			\node[probinter,right] (Raaa) at ({\NiveauD},{(0)*\InterFeuilles}) {${0,28}$};
			\node[probinter,right] (Rbaa) at ({\NiveauD},{(2)*\InterFeuilles}) {${0,21}$};
			\node[probinter,right] (Rcaa) at ({\NiveauD},{(4)*\InterFeuilles}) {${0,11}$};
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {${0,5}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {${0,56}$};
			\draw[finarbre] (Raa)--(Raaa) ;
			\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {${0,44}$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {${0,3}$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {${0,7}$};
			\draw[finarbre] (Rba)--(Rbaa) ;
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {${0,3}$};
			\draw[fleche] (R)--(Rc) node[etiquette] {${0,2}$};
			\draw[fleche] (Rc)--(Rca) node[etiquette] {${0,55}$};
			\draw[finarbre] (Rca)--(Rcaa) ;
			\draw[fleche] (Rc)--(Rcb) node[etiquette] {${0,45}$};
			\draw[finfinarbre] (Raaa)--(Rfin) ;
			\draw[finfinarbre] (Rbaa)--(Rfin) ;
			\draw[finfinarbre] (Rcaa)--(Rfin) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj3]%exo3
\begin{enumerate}
	\item L'arbre de probabilités est :
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[transform shape,scale=0.9]
			\tikzstyle{fleche}=[->,>=latex,thick]
			\tikzstyle{noeud}=[]
			\tikzstyle{feuille}=[]
			\tikzstyle{etiquette}=[pos=0.55,sloped,fill=white]
			\def\DistanceInterNiveaux{3}
			\def\DistanceInterFeuilles{1}
			\def\NiveauA{(0)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauB{(1.25)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\NiveauC{(2.5)*\DistanceInterNiveaux}
			\def\InterFeuilles{(-1)*\DistanceInterFeuilles}
			\node[noeud] (R) at ({\NiveauA},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$\Omega$};
			\node[noeud] (Ra) at ({\NiveauB},{(0.5)*\InterFeuilles}) {$L$};
			\node[feuille] (Raa) at ({\NiveauC},{(0)*\InterFeuilles}) {$S$};
			\node[feuille] (Rab) at ({\NiveauC},{(1)*\InterFeuilles}) {$\overline{S}$};
			\node[noeud] (Rb) at ({\NiveauB},{(2.5)*\InterFeuilles}) {$T$};
			\node[feuille] (Rba) at ({\NiveauC},{(2)*\InterFeuilles}) {$S$};
			\node[feuille] (Rbb) at ({\NiveauC},{(3)*\InterFeuilles}) {$\overline{S}$};
			\node[noeud] (Rc) at ({\NiveauB},{(4.5)*\InterFeuilles}) {$A$};
			\node[feuille] (Rca) at ({\NiveauC},{(4)*\InterFeuilles}) {$S$};
			\node[feuille] (Rcb) at ({\NiveauC},{(5)*\InterFeuilles}) {$\overline{S}$};
			
			\draw[fleche] (R)--(Ra) node[etiquette] {${\nicefrac{3}{5}}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Raa) node[etiquette] {${\nicefrac{3}{4}}$};
			\draw[fleche] (Ra)--(Rab) node[etiquette] {${\nicefrac{1}{4}}$};
			\draw[fleche] (R)--(Rb) node[etiquette] {${\nicefrac{1}{3}}$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rba) node[etiquette] {${0,57}$};
			\draw[fleche] (Rb)--(Rbb) node[etiquette] {${0,43}$};
			\draw[fleche] (R)--(Rc) node[etiquette] {${\nicefrac{1}{15}}$};
			\draw[fleche] (Rc)--(Rca) node[etiquette] {$0$};
			\draw[fleche] (Rc)--(Rcb) node[etiquette] {$1$};
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
	\item La probabilité que l'annonce ait reçu une première enchère le lendemain de sa parution et que le vendeur soit satisfait du prix de vente final est $p(L \cap S) = p(L) \times p_L(S) = \dfrac{3}{5} \times \dfrac{3}{4} = 0,45$.
	\item D'après la formule des probabilités totales, $p(S) =  p(L \cap S) + p(T \cap S) =  0,45 + \dfrac{1}{3} \times 0,57 = 0,45 + 0,19 = 0,64$.
	\item On cherche ici $p_S(L) = \dfrac{p(S \cap L)}{p(S)} = \dfrac{0,45}{0,64} \approx 0,70$ au centième.
	\item La probabilité que Marc soit satisfait du prix de vente de ses trois objets est $0,64^3 \approx 0,26$ au centième.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}